<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="progetto.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "myTEI.dtd">
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Progetto di Codifica di testi</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI a cura di </resp>
                    <name xml:id="CM">Christian Minerva</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <editionStmt>
                <edition>Einaudi Super ET</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Traduzione</resp>
                    <name>Giorgio Amitrano</name>
                </respStmt>
            </editionStmt> 
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Einaudi</publisher>
                <pubPlace>Torino</pubPlace>
                <date when="2013">2013</date>
                <idno type="ISBN">978-88-06-21646-7</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence>© 2006 e 2013 Giulio Einaudi Editore s.p.a., Torino</licence>
                </availability>
                <distributor>Einaudi</distributor>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title level="m">Norwegian Wood - Tokyo Blues</title>
                            <author>Haruki Murakami</author>
                            <editor role="translator">Giorgio Amitrano</editor>
                            <editor role="preface">Giorgio Amitrano</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Einaudi</publisher>
                            <pubPlace>Italia</pubPlace>
                            <date when="2013">2013</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="chapter1">
            <div>
                    <head type="chapter1" n="1">
                        I.
                    </head>

             <p>Avevo <num value="37">trentasette </num> anni, ed ero seduto a bordo di un <foreign xml:lang="ing">Boeing</foreign> <num value="747"> 747</num>.Il gigantesco velivolo aveva cominciato la discesa attraverso densi strati di nubi piovose, e dopo poco sarebbe atterrato all’aeroporto di <name type="place">Amburgo</name>.
             La fredda pioggia di novembre tingeva di scuro la terra trasformando tutta la scena, con i meccanici negli impermeabili, le bandiere issate sugli anonimi edifici dell’aeroporto e l’insegna pubblicitaria della <orgName><abbr type="acronym">Bmw</abbr></orgName>, in un tetro paesaggio di scuola fiamminga.
             È proprio vero: sono di nuovo in <name type="place">Germania</name>, pensai.<lb/>
             Quando l’aereo ebbe completato l’atterraggio, la scritta «<quote>Vietato fumare</quote>» si spense e dagli altoparlanti sul soffitto cominciò a diffondersi a basso volume una musica di sottofondo.
             Era <foreign xml:lang="ing">Norwegian Wood</foreign> dei <orgName xml:lang="ing">Beatles</orgName> in una annacquata versione orchestrale.
             E come sempre mi bastò riconoscerne la melodia per sentirmi turbato. Anzi, questa volta ne fui agitato e sconvolto come non mi era mai accaduto.<lb/>
             Nel tentativo di calmarmi, mi piegai coprendomi la faccia con le mani e restai assolutamente immobile. Dopo qualche istante la <rs type="person" xml:lang="ing">hostess</rs> tedesca si avvicinò e mi chiese in inglese se mi sentissi male.
             Non è nulla, risposi, solo un giramento di testa.<lb/></p>
             <p>– <q>Davvero non posso fare niente per lei?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Davvero, non è nulla. Grazie,</q> – dissi.<lb/>
             La <rs type="person" xml:lang="ing">hostess</rs> mi sorrise e si allontanò. 
             La musica di sottofondo era adesso un pezzo di <persName><forename type="stagename">Billy</forename><surname> Joel</surname></persName>.
             Sollevai il viso, e mentre guardavo le nuvole scure sospese sopra il Mare del Nord, la mia mente andò a tutte le cose che avevo perduto nel corso della vi<pb xml:id="page4" n="4"/>ta.</p>
             </div>
             </div>
             
             <div type="page" n="4">
             <div> 

             <p>Il tempo passato, le persone morte o mai piú riviste, le emozioni che non possono rivivere.<lb/>
             Fino a quando l’aereo non si fu completamente arrestato e i passeggeri non si slacciarono le cinture e
             cominciarono a prendere borse e soprabiti dai portabagagli, rimasi tutto il tempo in quel prato.
             Assaporavo il profumo dell’erba, sentivo il vento sulla pelle e i gridi degli uccelli.
             Era l’autunno del <date when="1969">1969</date>, e di lí a poco avrei compiuto <num value="20">vent’</num>anni.<lb/></p>
             <p> La <rs type="person" xml:lang="ing">hostess</rs> di prima tornò, si sedette nel posto accanto al mio e mi chiese:
             – <q type="spoken" who="hostess">Tutto bene?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Sto bene adesso, grazie. All’improvviso mi era venuta un po’ di malinconia,</q> –
             dissi sorridendo.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Tutto qui.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="hostess">Capisco. Succede anche a me qualche volta,</q> – rispose lei.
             Scosse un po’ la testa, si alzò e con un sorriso molto carino mi disse:
             – <q type="spoken" who="hostess">Le auguro buon viaggio. <foreign xml:lang="ted"> Auf Wiedersehen</foreign>.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe"><foreign xml:lang="ted">Auf Wiedersehen</foreign>, </q>– dissi io.</p>
             <p>Anche adesso che sono passati <num value="18">diciott'</num>anni, riesco ancora a ricordare chiaramente
             quel prato e il paesaggio intorno. Le montagne, che una dolce pioggia interminabile aveva lavato dalla 
             polvere di tutta un’estate, si erano ricoperte di un verde profondo e smagliante, il vento di ottobre 
             faceva fremere qui e là le piume dei <foreign xml:lang="giapp">susuki</foreign> e nuvole lunghe e sottili aderivano perfettamente alla sommità
             del cielo, azzurro e trasparente come una lastra di ghiaccio. Il cielo era cosí infinito che a guardarlo 
             fisso dava le vertigini. Il vento attraversava il prato facendo ondeggiare leggermente i capelli di lei prima
             di perdersi nel bosco. Sulle cime degli alberi le foglie frusciavano e in lontananza si sentiva un cane abbaiare.
             Era un abbaiare cosí lontano e fioco che sembrava provenire dai confini di un altro mondo. Ma per il resto 
             il silenzio era assoluto. Nessun altro suono arrivava alle nostre orecchie, e non incontrammo anima viva.
             Vedemmo solo <num value="2">due</num> uccelli di un rosso fiammante alzarsi in volo come se qualcosa li 
             avesse spaventati, e allontanarsi in direzione del bosco. Mentre camminavamo, <name type="person">Naoko</name>
             mi raccontava del pozzo.<pb xml:id="page5" n="5"/></p>
             </div>
             </div>
            
             <div type="page" n="5">
             <div>
                 
             <p>Strana cosa la memoria. Nel momento in cui mi trovavo realmente lí, non mi rendevo nemmeno conto del paesaggio. 
             Non mi sembrava che avesse niente di particolare, e non immaginavo neanche lontanamente che <num value="18">diciott'</num>anni.
             dopo avrei potuto ricordarmelo fin nei minimi dettagli. A dire la verità, in quel periodo non avrebbe potuto importarmene 
             meno del paesaggio. Pensavo solo a me stesso, alla ragazza cosí bella che camminava al mio fianco, alla nostra storia, e poi
             ancora a me. Era un’età in cui qualunque cosa io potessi vedere, sentire, pensare, mi tornava sempre nelle mani come un
             <foreign xml:lang="ing">boomerang</foreign>. Per giunta ero innamorato, e quell’amore mi aveva portato in una situazione
             terribilmente complicata. Non c’era nessuno spazio per accorgersi del paesaggio.<lb/></p>
             <p>Eppure adesso la prima cosa che affiora nella mia mente è proprio quel prato tra le montagne. L’odore dell’erba, il vento 
             che portava dentro sé un gelo sottile, il profilo dei monti, l’abbaiare di un cane: sono queste le cose che per prime mi si
             affacciano alla mente. Chiarissime. Talmente chiare che ho quasi l’impressione, se allungo la mano, di poterne seguire i 
             contorni con le dita ad una ad una. Ma in questo paesaggio non ci sono figure umane. Non c’è nessuno. <name type="person">Naoko</name>
             non appare, io nemmeno. E mi chiedo dove siamo andati a finire noi <num value="2">due</num>.<said> Come è potuto succedere? 
             Dove è andato a finire tutto quello che ci sembrava cosí prezioso, dov’è lei e dov’è la persona che ero allora, il mio mondo? 
             </said> Ma è inutile, ormai non riesco nemmeno a ricordare facilmente il viso di <name type="person">Naoko</name>.
             Quello che mi resta è solo lo sfondo: un paesaggio senza figure.<lb/></p>
             <p>Naturalmente, con un po’ di tempo riesco a richiamare alla mente il suo viso. Ma prima appaiono le sue piccole mani fredde,
             quei bei capelli lisci cosí leggeri al tocco, i lobi delle orecchie morbidi e rotondi con sotto un piccolo neo, l’elegante
             cappotto di cammello che portava spesso d’inverno, quel suo modo di fare una domanda guardando sempre l’altro dritto negli
             occhi, la voce che a volte tremava per qualche ragione (era come se parlasse su una collina dove soffiava un vento fortissimo).<pb xml:id="page6" n="6"/></p>
             </div>
             </div> 
                    
             <div type="page" n="6">                      
             <div>
                 
             <p>E solo se metto insieme tutte queste immagini, ad una ad una, allora il suo viso mi appare naturalmente, in un soffio.
             Prima riaffiora il suo profilo. Sarà forse perché io e <name type="person">Naoko</name> camminavamo sempre fianco a fianco.
             Sí, dev’essere per questo che è sempre la cosa che ricordo per prima. Poi lei si volta verso di me, mi sorride dolcemente
             con il collo un po’ inclinato e comincia a parlare, frugando nei miei occhi. Come se cercasse l’ombra di un pesciolino che
             guizza sul fondo di una chiara fontana.<lb/></p>
             <p>Però, per ritrovare in questo modo il viso di <name type="person">Naoko</name>, ci vuole un po’ di tempo.
             E col passare degli anni, il tempo si allunga sempre di piú. È triste ma è cosí. Mentre prima per ricordarla mi bastavano <num value="5">cinque</num>
             secondi, i <num value="5">cinque</num> secondi sono diventati dieci, poi trenta, poi un minuto.
             Il tempo si è allungato pian piano, come le ombre al tramonto.
             E mi chiedo se di questo passo alla fine il suo viso non sarà inghiottito dall’oscurità.
             Non c’è dubbio che la mia memoria si stia allontanando da <name type="person">Naoko</name>.
             Proprio come io mi sto allontanando dal ragazzo che ero allora.
             Cosí solo quel paesaggio, il paesaggio di quel prato in ottobre, come la scena chiave di un film, mi ritorna senza fine alla mente.
             E quell’immagine continua insistente, in qualche parte di me, a tirarmi dei calci e a gridare:
             <said><emph>ehi, svegliati!</emph> Non vedi che sono ancora qui? Svegliati e sforzati
             di capire. Di capire cosa ci sto ancora a fare qui.</said><lb/></p>
             <p>Non è che mi faccia male. Non provoca nessun dolore.
             Ogni volta che tira dei calci si sente solo un rumore sordo, un rumore che forse finirà prima o poi anch’esso per scomparire come è scomparso tutto il resto.
             Ma in quell’aereo della <orgName>Lufthansa</orgName> nell’aeroporto di <name type="place">Amburgo</name>,
             tutte queste immagini hanno continuato a sferrarmi dei calci, piú a lungo delle altre volte e con piú forza che mai.
             <emph>Svegliati, sforzati di capire!</emph> È per questo che sto scrivendo.
             Sono uno di quelli che per capire le cose ha assolutamente bisogno di scriverle.<lb/></p>
             <p>Che cosa mi stava raccontando <name type="person">Naoko</name> quel giorno?<lb/>
             Ma sí, certo, era la storia del pozzo. Se quel pozzo esistesse davvero, non l’ho mai saputo. Può anche darsi che fosse un’immagine</p><pb xml:id="page7" n="7"/>
             </div>
             </div>
            
             <div type="page" n="7">
             <div>
                 
             <p>o un simbolo che esisteva solo dentro di lei, un altro dei tanti fili che in quei giorni bui <name type="person">Naoko</name>
             tesseva nella mente.
             Ma dopo aver sentito da lei questa storia, è impossibile per me ricordare il prato senza vedere il pozzo.
             L’immagine di quel pozzo che non ho mai visto con i miei occhi, nelle mia testa si è fusa saldamente con quel paesaggio, diventandone parte inseparabile.
             Posso perfino descriverlo nei dettagli.
             Il pozzo si trova proprio al confine tra la fine del prato e l’inizio del bosco.
             L’erba nasconde ingegnosamente quel buco scuro dal diametro di circa un metro, che si spalanca nel suolo.
             Non ha attorno né una recinzione né un parapetto.
             Non è altro che un buco aperto nel terreno.
             Il suo orlo di pietra sbiadito dalle intemperie ha acquistato uno strano colore biancastro, e in alcuni punti è spaccato o frantumato.
             Si possono vedere piccole lucertole verdi infilarsi agili tra le fenditure.
             Anche se ci si sporge e si prova a guardare nel buco, non si riesce a vedere niente.
             Si capisce solo che è paurosamente profondo. Profondo al di là di ogni immaginazione.
             E in quel buco si annida il buio, un buio cosí fitto che sembra concentrare tutte le varietà di tenebra che esistono nel mondo.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">È davvero… davvero profondo, sai?</q> – aveva detto <name type="person">Naoko</name>, scegliendo le parole con cura.
             Era cosí che a volte parlava: lentamente, cercando le parole adatte.
             – <q type="spoken" who="Naoko">È davvero profondo. Però nessuno sa esattamente dove sia. La sola cosa sicura è che si trova da queste parti.</q><lb/>
             Poi, le mani ficcate nelle tasche della giacca di <foreign xml:lang="ing">tweed</foreign>, mi guardò con un sorriso convinto.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Ma allora è pericolosissimo, </q>dissi io.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Si sa che da qualche parte c’è un pozzo profondo,
             ma nessuno sa dove si trova. Se uno ci cade dentro, è spacciato.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naokoe">Se uno ci cade dentro, è finito. <emph>Fiuuu… ploff!</emph> E addio.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Ma non succede qualche volta?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Ogni tanto sí. Piú o meno una volta ogni <num value="2">due</num> o <num value="3">tre</num> anni.
             Qualcuno scompare all’improvviso, e non si riesce piú a trovare. Allora la gente di qui dice:<quote> ah, un altro caduto nel pozzo.</quote></q><lb/><!--la gente dice usa il quote-->
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Non mi sembra un bel modo di morire,</q> – dissi.<pb xml:id="page8" n="8"/><lb/></p>
             </div>
             </div>
             
             <div type="page" n="8">
             <div>
                 
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">È una morte orribile,</q> – disse lei, staccandosi i fili d’erba impigliati nella giacca.
             – <q type="spoken" who="Naoko">Se uno si rompe l’osso del collo e muore all’istante d’accordo, ma metti che nella caduta si procuri solo una distorsione
             alla gamba o roba del genere, allora sono guai.
             Anche a cercare di gridare con tutte le proprie forze, non sentirebbe nessuno e non ci sarebbe nessuna speranza di essere ritrovati.
             Immaginati restare lí al buio, con il corpo immerso nell’acqua, tra nugoli di millepiedi e ragni e le ossa di quelli morti laggiú sparse dappertutto.
             E il tondo di luce fermo lassú in alto piccolo piccolo come la luna d’inverno.
             A stare in un posto simile si muore lentamente e da soli.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Vengono i brividi solo a pensarci,</q> – dissi io.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Qualcuno dovrebbe trovare questo pozzo e fargli attorno un recinto.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Ma è impossibile trovarlo. È per questo che non devi allontanarti dalla strada principale.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Ma io non mi allontano.</q><lb/></p>
             <p><name type="person">Naoko</name> tirò fuori dalla tasca la mano destra e strinse la mia.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Comunque tu non corri pericoli. Non c’è niente di cui ti devi preoccupare.
             Potresti anche camminare da queste parti in una notte buia alla cieca, senza pericolo di cadere nel pozzo.
             Anch’io, se stessi attaccata a te come adesso, non cadrei.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Sei sicura?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Sicurissima.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Come fai a saperlo?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Lo so. Lo so e basta,</q> – disse <name type="person">Naoko</name>, sempre tenendomi forte la mano.
             Per un po’ continuammo a camminare in silenzio, quindi riprese:
             – <q type="spoken" who="Naoko">Questo tipo di cose per me sono molto chiare.
             Non è un fatto logico, sono solo sensazioni.
             Per esempio, adesso che cammino attaccata forte a te, non ho nemmeno un po’ di paura.
             Il buio e il male non possono trascinarmi via.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Allora, il problema è molto semplice. Basta che stiamo sempre come adesso,</q> – dissi io.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Stai parlando sul serio?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Certo che parlo sul serio.</q><lb/></p>
             <p><name type="person">Naoko</name> si fermò. Anch’io mi fermai.
             Mi appoggiò le mani sulle spalle e stando di fronte a me mi guardò diritto negli oc<pb xml:id="page9" n="9"/>chi.</p>
             </div> 
             </div>
            
             <div type="page" n="9">
             <div>
                 
             <p>Un liquido nero e denso nel fondo delle sue pupille formava strani diagrammi a forma di spirale. Per un lungo istante quei suoi bellissimi
             occhi mi scrutarono dentro. Poi, sollevandosi sulla punta dei piedi, appoggiò dolcemente la sua guancia sulla mia. Fu un gesto cosí affettuoso
             e disarmante che per un attimo ebbi un nodo alla gola.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Grazie,</q> – disse <name type="person">Naoko</name>.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Non c'è di che,</q> – risposi.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Sono cosi felice di sentirtelo dire. Davvero,</q> – disse lei con un sorriso triste.
             – <q type="spoken" who="Naoko">Ma questo non è possibile.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Perchè?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Perché non può essere. Perché sarebbe assurdo. Perché…</q> –
             stava per continuare, ma di colpo si interruppe e continuò a camminare in silenzio.
             Rendendomi conto che molti pensieri le giravano in cerchio nella mente, camminai accanto a lei senza aggiungere altro.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Perché sarebbe una cosa ingiusta. Sia per te che per me,</q> – riprese dopo una lunga pausa.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">In che senso sarebbe ingiusto?</q> – chiesi con voce calma.
             – <q type="spoken" who="Naoko">Perché è impossibile che qualcuno possa sempre proteggere un altro, in eterno. Metti che, è solo un esempio, 
             metti che io mi sposassi con te. Tu lavoreresti da qualche parte.
             Allora, nei momenti in cui tu saresti al lavoro, chi ci sarebbe a proteggermi?
             Chi ci sarebbe a proteggermi quando tu fossi in viaggio d’affari?
             Pensi che potrei andare in giro attaccata a te come adesso fino alla morte?
             Non sarebbe un rapporto alla pari, non credi?
             Non si potrebbe nemmeno chiamare veramente «<soCalled>rapporto</soCalled>».
             E poi tu prima o poi non ne potresti piú di me. Ma che razza di vita è questa? penseresti.
             <emph>Ne ho abbastanza di farle da baby-sitter!</emph>
             E io ne soffrirei da morire. Come vedi, questo non risolverebbe il mio problema.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Ma non dico che questo dovrebbe durare per tutta la vita,</q> – dissi appoggiandole la mano sulla schiena.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Un giorno finirebbe. E quel giorno potremmo ripensarci e dire: e adesso che facciamo?
             E forse allora potresti essere tu ad aiutare me. Non si vive mica in modo cosí fiscale, controllando le entrate e le</q><pb xml:id="page10" n="10"/></p>
             </div>
             </div>
            
             <div  type="page" n="10">
             <div>
                 
             <p><q>uscite. Se tu adesso hai bisogno di me, che c’è di male ad appoggiarti a me? Perché vedi le cose in modo cosí rigido? Prova a lasciarti andare.
             È perché sei tutta cosí tesa che vedi le cose in questo modo. Se ti rilassi un po’, tutto ti sembrerà piú leggero.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Perché dici questo?</q> – chiese <name type="person">Naoko</name>, e la sua voce suonò terribilmente arida.<lb/></p>
             <p>Dal suo tono capii che dovevo aver detto qualcosa di sbagliato.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Perché?</q> – ripeté <name type="person">Naoko</name> guardando fisso la terra ai suoi piedi.
             – <q type="spoken" who="Naoko">A capire che se uno si rilassa si sente piú leggero ci arrivo anch’io.
             Ma non capisci quanto è assurdo dirmi una cosa del genere?
             E sai perché? Se io provassi a rilassarmi, andrei a pezzi.
             Ho sempre vissuto cosí, da tanto tanto tempo, e anche adesso è l’unico modo in cui posso vivere.
             Se una sola volta mi lasciassi andare, non potrei piú tornare indietro.
             E se andassi a pezzi, il vento mi spazzerebbe via. Perché non lo capisci?
             Come pensi di potermi aiutare se non riesci a capire questo?</q><lb/></p>
             <p>Rimasi in silenzio.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">C’è in me una confusione molto piú grave di quanto tu credi. Buio, freddo, e confusione…
             Perché quella volta hai fatto l’amore con me? Perché non mi hai lasciata in pace?</q><lb/></p>
             <p>Camminavamo in un bosco di pini immobile e silenzioso.
             I cadaveri disseccati delle cicale morte alla fine dell’estate, sparsi sulla strada, scricchiolavano sotto le nostre scarpe.
             Io e <name type="person">Naoko</name> camminavamo lentamente tra i pini con lo sguardo rivolto al terreno come se stessimo
             cercando qualche oggetto smarrito.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Scusa,</q> – disse <name type="person">Naoko</name> stringendomi con dolcezza il braccio.
             Poi scosse la testa.
             – <q type="spoken" who="Naoko">Non volevo ferirti. Non fare caso a quello che ho detto.
             Mi dispiace veramente. In realtà ce l’avevo solo con me.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Forse non ti capisco ancora fino in fondo,</q> – dissi.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Io non ho una mente tanto acuta, e per capire bene ho bisogno di tempo.
             Ma con un po’ di tempo penso che potrei riuscirci davvero, e forse capirti meglio di chiunque altro al mondo.</q><lb/></p>
             <p>Ci fermammo lí, in mezzo a quella quiete, in ascolto. Io con <pb xml:id="page11" n="11"/></p>
             </div>  
             </div>
             
             <div type="page" n="11">
             <div>
                 
             <p>la punta della scarpa giocavo con le spoglie delle cicale e le pigne cadute, guardando in alto il cielo tra i rami dei pini.
             <name type="person">Naoko</name>, le mani di nuovo ficcate nelle tasche della giacca,
             non guardava niente in particolare ma sembrava assorta nei suoi pensieri.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Ehi, <name type="person">Watanabe</name>, mi vuoi bene?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Certo,</q> – risposi io.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Ho <num value="2">due</num> favori da chiederti. Puoi ascoltarli?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Posso ascoltarne anche tre.</q><lb/></p>
             <p><name type="person">Naoko</name> ridendo scosse la testa.<lb/>
             – <q type="spoken" who="Naoko"><num value="2">Due</num> bastano. Sono piú che sufficienti.
             Il primo è che vorrei che tu capissi quanto apprezzo il fatto che tu sia venuto fin qui a trovarmi.
             Questo mi ha reso molto felice, molto… mi ha fatto veramente bene. Te lo dico nel caso non fosse stato evidente.</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Verrò ancora a trovarti,</q> – dissi.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">E l’altro?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Vorrei che ti ricordassi di me.
             Ti ricorderai sempre della mia esistenza, e che sono stata accanto a te come in questo momento?</q><lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Certo che me ne ricorderò sempre,</q> – risposi.<lb/></p>
             <p>Restò ferma qualche passo davanti a me, in silenzio, poi riprese a camminare.
             La luce autunnale, filtrata dalle cime degli alberi, giocava con l’ombra sulle spalle della sua giacca.
             Si sentí di nuovo l’abbaiare del cane, ma adesso sembrava un po’ piú vicino.
             <name type="person">Naoko</name> salí su un cumulo di terra, quasi una collinetta, sbucò fuori dal bosco di pini e
             scese rapidamente un pendio. Io continuavo a seguirla a <num value="2">due</num>-<num value="3">tre</num> passi di distanza.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Davvero non ti dimenticherai mai di me?</q> – chiese a voce bassa, quasi in un bisbiglio.<lb/></p>
             <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Non ti dimenticherò mai,</q> – dissi.
             – <q type="spoken" who="Watanabe">Ma come pensi che potrei dimenticarti?</q><lb/></p>
             <p>E invece, inutile negarlo, la memoria si sta allontanando, e ho già dimenticato troppe cose.
             Nello scrivere seguendo i ricordi come faccio adesso, a volte vengo preso da una terribile<pb xml:id="page12" n="12"/></p>
             </div>
             </div>
             
             <div  type="page" n="12">
             <div>
                 
             <p>angoscia. All’improvviso mi assale il dubbio di stare perdendo la memoria delle cose piú essenziali.
             Il dubbio che tutti i miei ricordi piú preziosi, accumulati in qualche zona buia del mio corpo,
             in una specie di limbo della memoria, si stiano trasformando in una massa fangosa.<lb/></p>
             <p>Però, comunque siano ridotti, sono l’unica cosa che possiedo. Cosí continuo a scrivere tenendoli stretti,
             questi ricordi imperfetti che si fanno sempre piú sbiaditi ogni istante che
             passa, con l’impressione di succhiare un osso spolpato.
             Ma è l’unico modo che ho di mantenere la promessa fatta a <name type="person">Naoko</name>.<lb/></p>
             <p>Tanto tempo fa, quando ero ancora giovane e questi ricordi erano molto piú freschi, ho tentato diverse volte di scrivere di lei.
             Ma allora non sono riuscito a finire neanche un rigo.
             Sapevo bene che se fossi riuscito a scrivere almeno quel rigo iniziale, poi tutto il resto sarebbe venuto da solo,
             ma non c’era niente da fare: quel rigo non veniva proprio.
             Era tutto talmente chiaro che non sapevo da dove cominciare.
             Era come avere una mappa dettagliata, ma cosí dettagliata da diventare inservibile.
             Ma adesso capisco. Capisco che in fondo a poter riempire quel contenitore imperfetto che è la scrittura,
             sono solo ricordi e pensieri altrettanto imperfetti.
             E poi, piú i ricordi di <name type="person">Naoko</name> sbiadiscono dentro di me, piú sento di capirla.
             Oggi capisco anche la ragione per cui mi pregò di non dimenticarmi di lei. Naturalmente lo sapeva benissimo.
             Sapeva che prima o poi in me il suo ricordo avrebbe cominciato a sbiadire.
             Ed è per questo che mi aveva pregato: «<quote>Non ti dimenticare mai di me. Ricordati sempre che sono esistita</quote>».<lb/></p>
             <p>Ma a pensarci provo una pena terribile per lei. Perchè <name type="person">Naoko</name> non mi amava nemmeno.</p>
             </div>
             </div>
             
             <div>
             <div type="chapter2">
                    <head type="chapter2" n="2">
                        II.
                    </head>
                            <p>In un tempo molto lontano <said>(in realtà saranno passati al massimo vent’anni)</said>, vivevo in un collegio per studenti.<!--rivedi il said-->
                            Avevo <num value="18">diciott'anni</num> ed ero appena entrato all’università.
                            A trovare il collegio erano stati i miei, preoccupati per me che di <name type="place">Tokyo</name> non conoscevo assolutamente niente,
                            e che andavo a vivere da solo per la prima volta.
                            L’idea era che, una volta assicurati i pasti principali e i servizi essenziali,
                            anche il piú sprovveduto ragazzo di <num value="18">diciott'</num>anni poteva in qualche modo cavarsela.
                            E naturalmente c’era anche la convenienza economica.
                            La retta del collegio era sicuramente meno costosa di un appartamento.
                            Noi dovevamo procurarci solo il <foreign xml:lang="giapp">futon</foreign> e una lampada: al resto provvedevano loro.
                            Certo, fosse stato per me avrei preferito affittare un appartamento e vivere libero e solo, ma considerato quello che
                            i miei già dovevano spendere per me tra tasse d’iscrizione e frequenza all’università privata e i soldi per le mie spese mensili,
                            non potevo certo avanzare pretese.
                            E poi in fondo anche per me un posto o un altro non faceva poi tanta differenza.<lb/></p>
                            <p>Il collegio si trovava su una collina con una bella vista sulla città. 
                            L’area dove sorgeva era vasta, delimitata tutt’intorno da un alto muro di cemento.
                            Passato il cancello, davanti alla facciata si innalzava un gigantesco albero di <foreign xml:lang="giapp">keyaki</foreign>.
                            Si diceva che avesse almeno <num value="150">centocinquanta</num> anni.
                            Se stando ai piedi dell’albero si alzavano gli occhi verso l’alto,
                            le sue foglie verdi erano cosí fitte da nascondere completamente il cielo.<lb/></p>
                            <p>Il sentiero asfaltato che attraversava il cortile a un tratto si curvava come per scansare quel grande albero, poi tornava a<pb xml:id="page14" n="14"/></p>
                            </div>     
                            </div>
            
                            <div type="page" n="14">
                            <div>
                                
                            <p>formare una lunga linea retta. Ai lati del cortile <num value="2">due</num> edifici di <num value="3">tre</num> piani in cemento armato si innalzavano paralleli.
                            Erano <num value="2">due</num> grossi edifici con tante finestre,
                            che a guardarli facevano pensare a una prigione riconvertita in appartamenti, o ad appartamenti riconvertiti in prigione.
                            Eppure non davano affatto un’impressione di sporco o di tetro.
                            Da qualche finestra aperta arrivava il suono della radio.
                            Ai vetri avevano tutte le stesse tendine color crema, il colore piú resistente alla luce del sole.<lb/></p>
                            <p>Il sentiero asfaltato proseguiva diritto fino all’edificio principale, di <num value="2">due</num> piani.
                            Al pianterreno c’era la mensa e la grande sala dei bagni,
                            al piano superiore l’aula magna e alcune sale di riunione e perfino una sala per ricevere fantomatici ospiti di riguardo,
                            che non si è mai capito a cosa servisse veramente.
                            Accanto all’edificio principale c’era il terzo edificio adibito ad alloggi, anch’esso di <num value="3">tre</num> piani.
                            Il cortile era vasto, e in mezzo all’erba gli innaffiatori automatici ruotavano riflettendo la luce del sole.
                            Alle spalle dell’edificio principale c’era un campo da gioco usato per il <foreign xml:lang="ing">baseball </foreign>e il calcio,
                            e <num value="6">sei</num> campi da tennis.
                            Insomma, non mancava niente.<lb/></p>
                            <p>L’unico problema del collegio stava nel fatto che sembrava nascondere qualcosa di poco chiaro.
                            A gestirlo era una non meglio identificata fondazione che ruotava attorno a un personaggio di estrema destra,
                            e nella politica di gestione, per quanto ne potevo vedere io, c’erano diverse cose stranamente sospette.
                            Lo si poteva capire chiaramente già leggendo l’opuscolo illustrativo e le regole per gli studenti.
                            «<quote>Approfondire le basi dell’istruzione e dedicarsi alla formazione di uomini capaci, utili allo stato</quote>»
                            era lo spirito del collegio, e molti finanzieri che credevano in questo spirito, vi investivano il loro denaro… questo secondo la versione ufficiale,
                            ma come sempre quello che c’era dietro era ben piú losco.
                            Nessuno sapeva come stavano le cose con certezza. Secondo alcuni la fondazione del collegio era un semplice espediente per evadere il fisco,
                            secondo altri una forma di autopromozione, e per altri ancora una vera e propria truffa per mettere le mani su un terreno di grande valore.
                            Ma c’era anche chi diceva che dietro ci fosse un piano ancora piú sofisticato. Secondo questa in<pb xml:id="page15" n="15"/>terpretazione,</p> 
                            </div>   
                            </div>
            
                            <div type="page" n="15">
                            <div>
                                
                            <p>scopo dei fondatori era quello di creare un <foreign xml:lang="ing">clan</foreign> occulto di ex studenti del collegio da inserire nel mondo della politica e della finanza.
                            E in effetti c’era una specie di <foreign xml:lang="ing">club</foreign> esclusivo
                            che raccoglieva l’<foreign xml:lang="fra">élite</foreign> degli ospiti del collegio, e non so bene i particolari ma ogni mese si tenevano alcuni gruppi di studio con i soci fondatori,
                            e chi faceva parte del <foreign xml:lang="ing">club</foreign> poteva dimenticare qualsiasi preoccupazione di impiego per il futuro.
                            È difficile dire tra queste teorie quale si avvicinasse di piú alla verità, ma tutte concordavano su un punto:
                            in quel collegio c’era qualcosa di poco chiaro.<lb/></p>
                            <p>Comunque sia, i <num value="2">due</num> anni dalla primavera del <date when="1968">1968</date> a quella del <date when="1970">1970</date>
                            li passai in questo collegio piuttosto equivoco.
                            E se qualcuno mi chiedesse come abbia fatto a restare <num value="2">due</num> anni in un posto del genere, non saprei cosa rispondere.
                            Il fatto è che a livello di vita quotidiana, che fosse di destra o di sinistra, un covo di ipocriti o un nido di benefattori dell’umanità,
                            non faceva poi tanta differenza.<lb/></p>
                            <p>e giornate al collegio cominciavano sempre con la solenne cerimonia dell’alzabandiera. 
                            Naturalmente non senza l’accompagnamento dall’inno nazionale. 
                            L’alzabandiera era inseparabile dall’inno nazionale come le notizie sportive dalla classica <distinct>marcetta</distinct>.
                            Il piedistallo su cui era issata la bandiera si trovava al centro del cortile, in modo che potesse essere visto da ogni finestra del collegio.<lb/></p>
                            <p>La cerimonia dell’alzabandiera era prerogativa del responsabile dell’edificio est (che era quello dove abitavo io). 
                            Era un uomo sulla sessantina, alto di statura e dallo sguardo di ghiaccio. 
                            Aveva capelli quanto mai ispidi, qui e là spruzzati di bianco, e una lunga cicatrice gli attraversava la nuca abbronzata. 
                            Di costui si diceva che venisse dall’<orgName>Accademia militare Nakano</orgName>, ma anche di questo non c’erano prove.
                            Accanto a lui, a fargli da assistente nell’alzabandiera, c’era uno studente. Questo studente nessuno lo conosceva. 
                            Aveva i capelli tagliati a spazzola, e portava sempre l’uniforme studentesca. 
                            Di lui non si sapeva né il nome, né quale fosse la sua stanza. 
                            Non si fece vedere mai alla mensa né ai bagni. Non era nemmeno sicuro che fosse dav<pb xml:id="page16" n="16"/>vero</p>
                            </div>
                            </div>
            
                            <div type="page" n="16">
                            <div>
                                
                            <p>uno studente, anche se è pur vero che portava l’uniforme.<!--Rivedi tutti i soCalled e le virgolette-->
                            Ma a differenza di «<name type="person" subtype="epithet">Accademia Nakano</name>» era basso, grasso e pallido.
                            E cosí questa coppia inverosimile ogni mattina alle sei in punto eseguiva l’alzabandiera nel cortile del collegio.<lb/></p>
                            <p>I primi tempi che stavo al collegio, incuriosito da questa cerimonia patriottica, spesso mi alzavo presto apposta per assistervi. 
                            Alle <time when="6.00">sei del mattino</time>, quasi contemporaneamente al segnale orario della radio, i <num value="2">due</num> appaiono nel giardino.
                            «<name type="person" subtype="epithet">Uniforme</name>» naturalmente ha l’uniforme studentesca e scarpe di pelle nera
                            mentre «<name type="person" subtype="epithet">Accademia Militare</name>» è in pullover e scarpe da ginnastica bianche. 
                            «<name type="person" subtype="epithet">Uniforme</name>» porta una sottile custodia di legno, «<name type="person" subtype="epithet">Accademia</name>» un registratore portatile <orgName>Sony</orgName>. 
                            «<name type="person" subtype="epithet">Accademia</name>» mette il registratore sotto il piedistallo. 
                            «<name type="person" subtype="epithet">Uniforme</name>» apre la custodia di legno. 
                            Dentro, avvolta con cura, c’è la bandiera. <name type="person" subtype="epithet">«Uniforme</name>» porge la bandiera ad «<name type="person" subtype="epithet">Accademia</name>» con atteggiamento solenne.
                            «<name type="person" subtype="epithet">Accademia</name>» attacca la bandiera alla corda. «<name type="person" subtype="epithet">Uniforme</name>» accende il registratore.<lb/></p>
                            <p>L'inno nazionale.<lb/></p>
                            <p>Rapidamente la bandiera viene issata sull’asta, in perfetta sincronia con le parole dell’inno: alla terza strofa la bandiera è a metà dell’asta, all’ultima raggiunge la cima. 
                            Poi i <num value="2">due</num> raddrizzando bene la schiena si mettono sull’attenti e, la testa alta, guardano fisso la bandiera. 
                            Se il cielo è sereno e il vento soffia nel modo desiderato, come scena non è niente male.<lb/></p>
                            <p>Anche l’abbassabandiera, alla sera, segue piú o meno lo stesso cerimoniale, solo che l’ordine dei movimenti è l’esatto opposto del mattino. 
                            La bandiera viene rapidamente abbassata e riposta nella custodia. Di notte la bandiera non sventola.<lb/></p>
                            <p>La ragione per cui di sera la bandiera dovesse essere abbassata non l’ho mai capita. 
                            Anche di notte la nazione continua a esistere, e ci sono tante persone che lavorano. 
                            Operai delle ferrovie, autisti di taxi, <foreign xml:lang="fra">entraîneuses</foreign>, pompieri di turno, vigilanti;
                            il fatto che tutte queste persone che lavorano di notte dovessero essere private della protezione della bandiera, mi sembrava un po’ discriminatorio. 
                            Non che si trattasse di una questione tanto importante. Era quel tipo di cose che la gente non pren<pb xml:id="page17" n="17"/>de nemmeno in considerazione.</p>
                            </div>       
                            </div>
            
                            <div type="page" n="17">
                            <div>
                                
                            <p>Probabilmente sarò stato il solo a farci caso, e io stesso non ci avrei pensato se non ci fosse stato quel particolare pretesto.
                            In quell’occasione, comunque, decisi che non valeva la pena di approfondire il problema.<lb/></p>
                            <p>Per quanto riguarda la divisione delle stanze nel collegio, il regolamento assegnava agli studenti del primo e secondo anno stanze a <num value="2">due</num> letti, e agli studenti del terzo e del quarto stanze singole.
                            Le stanze doppie superavano un po’ in lunghezza la misura standard di <num value="6">sei</num> <foreign xml:lang="giapp"> tatami</foreign>.
                            Sul muro opposto all’ingresso c’era una finestra dal bordo di alluminio con davanti <num value="2">due</num> scrivanie e le rispettive sedie, l’una di spalle all’altra per facilitare lo studio.
                            Appena si entrava sulla destra c’erano <num value="2">due</num> letti a castello di ferro.
                            La massiccia mobilia era il massimo dell’austerità. 
                            Oltre alle scrivanie e ai letti c’erano <num value="2">due</num> armadietti, un tavolinetto e degli scaffali a muro.
                            Era uno spazio da cui era stata bandita la fantasia, a voler essere buoni. 
                            Negli scaffali della maggior parte delle stanze c’erano radio a <foreign xml:lang="ing">transistor</foreign>, asciugacapelli, bollitori e fornelli elettrici, caffè liofilizzato, tè in bustine, zucchero a cubetti, pentoline per i <foreign xml:lang="giapp">ramen</foreign> istantanei e poche stoviglie essenziali.
                            Sulle pareti intonacate la <foreign xml:lang="ing">pin-up</foreign> del mese presa da una rivista per soli uomini o il manifesto di un film porno staccato da qualche parte.
                            C’era anche uno che per scherzo aveva attaccato la foto di <num value="2">due</num> maiali in fase di accoppiamento, ma era una rara eccezione: praticamente sui muri di tutte le stanze c’erano solo foto di donne nude o di giovani cantanti e attrici. 
                            Sulle scrivanie c’erano libri di testo, dizionari e qualche romanzo.<lb/></p>
                            <p>Essendo abitate solo da ragazzi, in genere le stanze erano paurosamente sporche.
                            Bucce di mandarino ammuffite erano attaccate al fondo dei cestini dei rifiuti e le lattine vuote che fungevano da portacenere, con i <num value="10">dieci</num> centimetri di mozziconi inzuppati del caffè o della birra che ci si buttava dentro per spegnerli, emanavano una puzza nauseabonda.
                            Piatti e posate erano tutti anneriti, sostanze non meglio identificate erano appiccicate un po’ dappertutto e i pavimenti erano disseminati di pezzi di <foreign xml:lang="fra">cellophane</foreign> delle confezioni di <foreign xml:lang="giapp">ramen</foreign> istantanei, bottiglie vuote di birra, coperchi di chissà cosa e altro ancora. A nes<pb xml:id="page18" n="18"/></p>
                            </div>
                            </div>
            
                            <div type="page" n="18">
                            <div>
                                
                            <p>suno passava per la testa di raccogliere quella sporcizia con scopa e paletta, e di buttarla nel cestino dei rifiuti.
                            Se entrava un po’ di vento, da terra si alzavano nuvole di polvere.
                            Ma non è finita: tutte le stanze erano impregnate di un odore terribile, un odore che poteva assumere sfumature diverse a seconda dei casi, ma le cui componenti essenziali erano assolutamente identiche: sudore, umori corporali e spazzatura.
                            Tutti ficcavano giorno dopo giorno la biancheria sporca sotto il letto, e poi c’erano i <foreign xml:lang="giapp">futon</foreign> mai messi all’aria ad asciugare, impregnati in profondità di sudore, che emanavano un odore implacabile.
                            Ancora oggi non riesco a spiegarmi come da quel caos non si sia mai sviluppata un’epidemia fatale.<lb/>
                            ​Però, paragonata alle altre, la mia stanza era pulita come una camera mortuaria.</p>
                            <p>Pavimento senza un granello di polvere, vetri della finestra limpidi, <foreign xml:lang="giapp">futon</foreign> esposti settimanalmente al sole, matite ben ordinate nel portamatite e perfino tende lavate una volta al mese.
                            Tutto questo perché il mio compagno di stanza ci teneva morbosamente alla pulizia.
                            Quando dicevo agli altri: «<q type="mentioned" who="Watanabe">Quello lava perfino le tende</q>» nessuno mi credeva.<!--non è un q perche non è discorso diretto-->
                            Nessuno credeva che potesse esistere qualcuno capace di lavare periodicamente le tende.
                            Anche perché non sospettavano neanche che le tende si potessero, volendo, staccare. «<quote>Strano tipo</quote>», dicevano comunque di lui.
                            E presto cominciarono a chiamarlo «<quote>il Nazi</quote>» o «<quote>Sturmtruppen</quote>».<lb/></p>
                            <p>Nella nostra stanza non c’erano nemmeno foto di <foreign xml:lang="ing">pin-up</foreign> attaccate al muro.
                            In compenso avevamo la foto di un canale di <name type="place">Amsterdam</name>.
                            Avevo provato a mettere una foto di nudo ma lui la staccò dicendo:
                            – <q type="spoken" who="Sturmtruppen"><name type="person">Watanabe</name>, a <seg type="stutter">m…</seg> me questo tipo di cose non piace molto</q>.
                            E al suo posto attaccò la foto del canale di <name type="place">Amsterdam</name>.
                            Siccome anch’io non è che ci tenessi poi tanto alle foto di <foreign xml:lang="ing">pin-up</foreign>, non protestai.
                            Ma quelli che venivano nella nostra stanza a trovarmi, vedendo il <foreign xml:lang="ing">poster</foreign> del canale facevano:
                            «<quote>Eeh? E quello che roba è?</quote>»
                            «<q type="mentioned" who="Watanabe"><name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name> lo guarda per farsi le seghe</q>», buttavo lí.<!--non è un q perche non è discorso diretto-->
                            Naturalmente io intendevo scherzare, ma tutti mi presero alla lettera.
                            E dato che ne erano cosí pienamente convinti, cominciai a pensare anch’io che forse era vero.<lb/><pb xml:id="page19" n="19"/></p>
                            </div>    
                            </div> 
            
                            <div type="page" n="19">
                            <div>
                                
                            <p>Tutti mi compativano per il fatto che mi toccava dividere la stanza con <name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name>,
                            ma a me la cosa non sembrava poi tanto spiacevole.
                            Anzi, dato che oltre a tenere la mia roba in ordine, non mi era richiesto di fare nient’altro, per me era piú che altro una pacchia.
                            Era lui che pensava a pulire, lui che metteva all’aria i <foreign xml:lang="giapp">futon</foreign> , lui che si occupava dei rifiuti.
                            Se, preso dai miei impegni, saltavo il bagno per tre giorni di seguito, dopo avermi annusato mi consigliava di provvedere,
                            e mi avvertiva perfino quando era ora di andare dal barbiere o di tagliarmi i peli del naso. 
                            L’unico problema era se entrava un insetto, perché lui si metteva a spruzzare insetticida per tutta la stanza,
                            e io ero costretto a rifugiarmi nel caos della stanza accanto.<lb/></p>
                            <p><name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name> studiava geografia in una università statale.<lb/>
                            – <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Io studio le <seg type="stutter">m… m…</seg> mappe,</q> mi disse la prima volta che ci conoscemmo.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Ti piacciono le mappe?</q> – gli chiesi.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Hmm. Finita l’università, entrerò all’ <orgName>Istituto cartografico di Stato</orgName>
                            e mi dedicherò alla realizzazione di <seg type="stutter">m… m…</seg> mappe.</q><lb/></p>
                            <p><emph>Però!</emph> Quante ambizioni, quanti scopi di vita diversi ci sono nel mondo, dovetti riconoscere ancora una volta con ammirazione.
                            Era una delle cose che piú mi avevano colpito appena arrivato lí a <name type="place">Tokyo</name>.
                            Certo, se non ci fossero almeno un po’ di persone con il pallino per la cartografia –<said> e per fortuna ne bastano pochissime </said>– sarebbe un problema, mi rendevo conto.
                            E tuttavia non potevo fare a meno di trovare strano il fatto che uno che balbettava ogni volta che pronunciava la parola «<quote>mappa</quote>» desiderasse lavorare proprio in un istituto di cartografia.
                            Infatti nel parlare a volte balbettava a volte no, ma se pronunciava la parola «<quote>mappa</quote>» balbettava sicuramente, era matematico.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">E <seg type="stutter">t…</seg> tu che cosa studi?</q> – mi chiese lui.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Teatro,</q> – risposi.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Teatro… fai spettacoli?</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">No, tutt’altra roba. Facciamo lettura di testi, ricerca… <persName><surname>Racine</surname></persName>, <persName><surname>Ionesco</surname></persName>,
                            <persName><surname>Shakespeare</surname></persName>, cose del genere.</q><lb/></p>
                            <p>Disse che a parte <persName><surname>Shakespeare</surname></persName> gli altri non li aveva mai sen<pb xml:id="page20" n="20"/>titi</p>
                            </div>
                            </div>
            
                            <div type="page" n="20">
                            <div>
                                
                            <p>nominare. Spiegai che anch’io in effetti li avevo solo sentiti nominare. Erano nel programma dei corsi.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Comunque è questo che a te piace, no?</q> – fece lui.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">No, non particolarmente,</q> – dissi.<lb/></p>
                            <p>La mia risposta sembrò turbarlo. Ogni volta che era turbato la sua balbuzie peggiorava drammaticamente. Mi sentii subito in colpa.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Sai, non ho interessi particolari,</q> – cercai di spiegargli.
                            – <q type="spoken" who="watanabe">Mi sarebbe andata bene anche <mentioned>etnologia</mentioned> o storia orientale. È stato piú che altro un caso che mi ha fatto scegliere il teatro. Tutto qui.</q><lb/>
                            Ma naturalmente quella spiegazione non serví a convincerlo.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Non capisco,</q> – disse lui, con l’espressione di chi proprio non sa capacitarsi.
                            – <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Io <seg type="stutter">p…</seg> per esempio studio le <seg type="stutter">m…</seg> mappe perché a me piacciono
                            le <seg type="stutter">m… m…</seg> mappe, e perciò sono venuto all’università a <name type="place">Tokyo</name>, e mi faccio mantenere dai miei.
                            Ma tu dici che per te non è cosí, e allora…</q><lb/></p>
                            <p>Il suo punto di vista era molto piú logico.
                            Mi arresi. Poi tirammo i fiammiferi per decidere come dividerci i posti sul letto a castello.
                            A lui andò il letto di sopra, a me quello di sotto.
                            Era sempre vestito con una camicia bianca, pantaloni neri e pullover blu scuro.
                            Era alto, aveva i capelli tagliati a spazzola e gli zigomi pronunciati.
                            Quando andava all’università si metteva sempre l’uniforme. Sia le scarpe che la cartella erano nere come l’inchiostro.
                            A vederlo aveva l’aspetto di uno studente di destra, ed era per questo che al collegio lo chiamavano <name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name>,
                            ma in realtà la politica gli era totalmente indifferente.
                            La sola ragione per cui stava sempre vestito a quel modo era che scegliere i vestiti era troppo faticoso.
                            Quello che lo interessava veramente erano solo le modificazioni nella linea costiera,
                            il completamento di un nuovo tunnel ferroviario e cose di questo genere.
                            Quando il discorso andava su tali argomenti, lui andava avanti a parlare per una o <num value="2">due</num> ore, finché io non scappavo o mi addormentavo.<lb/></p>
                            <p>Ogni <time when="6.00">mattina alle sei</time>, con l’inno nazionale per sveglia, si al<pb xml:id="page21" n="21"/>zava</p>
                            </div>     
                            </div> 
            
                            <div type="page" n="21">
                            <div> 
                                
                            <p>dal letto. E come sveglia bisogna riconoscere che quella sussiegosa e pomposa cerimonia non era affatto inadeguata.
                            Poi si vestiva e andava al bagno a lavarsi la faccia.
                            Per fare questo ci metteva un tempo interminabile, tanto da far venire il dubbio che si togliesse i denti uno alla volta per lavarli come si deve.
                            Ritornato in stanza, con dei colpetti eliminava (<emph>pat! pat!</emph>) le grinze dall’asciugamano e lo metteva ad asciugare sulla stufa, poi rimetteva a posto spazzolino e saponetta.
                            Quindi cominciava la sua ginnastica seguendo gli esercizi della radio.
                            Io che la sera leggevo fino a tardi, in genere la mattina dormivo come un sasso fino alle <time when="8.00">otto</time>,
                            e il piú delle volte continuavo a dormire indisturbato anche durante la sua rumorosa attività mattutina e i suoi esercizi ginnici.
                            Ma quando il programma di ginnastica della radio arrivava ai salti, mi svegliavo immancabilmente.
                            Sarebbe stato impossibile non svegliarsi.
                            Infatti ogni volta che saltava, e saltava veramente alto, la vibrazione del pavimento si trasmetteva al letto con movimenti sussultori.
                            Per <num value="3">tre</num> giorni sopportai: avevo sempre sentito dire che nella convivenza un certo grado di tolleranza è indispensabile.
                            Ma al quarto giorno giunsi alla conclusione che avevo sopportato abbastanza.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Scusa, ma la ginnastica con la radio non la potresti fare sul terrazzo o da qualche altra parte?</q> – dissi senza mezzi termini.
                            – <q type="spoken" who="Watanabe">Se la fai nella stanza mi svegli.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Ma sono le <time when="6.30">sei e mezzo</time>!</q> – disse lui scandalizzato.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Mi rendo conto. Sono le <time when="6.30">sei e mezzo</time>.
                            Ma vedi, per me le <time when="6.30">sei e mezzo</time> è ancora tempo di dormire.
                            Spiegare perché sarebbe complicato, ma purtroppo è cosí.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">È impossibile. Se la facessi sul terrazzo quelli del terzo piano protesterebbero.
                            Siccome qui sotto c’è solo un ripostiglio, non do fastidio a nessuno.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Allora vai a farla in cortile. Sul prato.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Ma non posso! La <seg type="stutter">m…</seg> mia radio non è a pile, quindi senza la corrente non la posso usare,
                            e senza la musica della radio non posso fare la ginnastica.</q><lb/></p>
                            <p>In effetti la sua radio era un modello antidiluviano che an<pb xml:id="page22" n="22"/>dava</p>
                            </div>     
                            </div>
            
                            <div type="page" n="22">
                            <div> 
                                
                            <p>solo a corrente, e la mia era a pile ma captava unicamente le FM, che trasmettevano solo musica ma non quella per la ginnastica.
                            <said>Andiamo bene</said>, pensai.<lb/></p><!--controlla il said-->
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Facciamo un compromesso,</q> – dissi io.
                            <q type="spoken" who="Watanabe">Io accetto che tu faccia la tua ginnastica con la radio.
                            In cambio tu ometti i salti, che sono la parte piú rumorosa. Ti va bene cosí?</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">I <seg type="stutter">s…</seg> salti?</q> – chiese lui sbalordito.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Come sarebbe i salti?</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Salti significa salti. Quella parte dove vai su e giú facendo <emph>ponn… ponn</emph>!</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Ma una parte cosí non c’è!</q><lb/></p>
                            <p>Cominciava a venirmi mal di testa. Ero pronto ad arrendermi, ma visto che avevo tirato in ballo il discorso pensai che era meglio mettere le cose in chiaro,
                            cosí cantando il motivetto del programma di ginnastica della radio, mi misi a saltare su e giú.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Vedi? È questo che dico. C’è o non c’è?</q><lb/></p>
                            <p> – <q type="spoken" who="Sturmtruppen">Ah, <seg type="stutter">g…</seg> già. Effettivamente c’è. Non ci avevo fatto caso.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Allora…</q> – dissi sedendomi sul letto.
                            <q type="spoken" who="Watanabe">Ti chiedo di tralasciare solo questa piccola parte.
                            Per il resto puoi fare quello che vuoi. Eviti solo questo punto coi salti cosí io posso dormire in pace.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen">È impossibile,</q> disse lui tutto d’un pezzo.
                            – <q type="spoken" who="Sturmtruppen">È assolutamente impossibile omettere una sola parte del programma.
                            Sono piú di <num value="10">dieci</num> anni che lo faccio tutti i giorni,e ormai lo faccio in modo completamente <seg type="stutter">a… a…</seg> automatico.
                            Se comincio a saltarne uno, non riuscirò a farne piú <seg type="stutter">n…</seg> nessuno.</q><lb/></p>
                            <p>A quel punto non dissi piú niente. <said>Che cos’altro avrei potuto dire?</said>
                            La soluzione piú rapida sarebbe stata, in un momento in cui lui non c’era, prendere quella maledetta radio e buttarla dalla finestra,
                            ma già mi immaginavo il finimondo: sarebbe stato come sollevare il coperchio dell’inferno.
                            Infatti <name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name> era uno che ci teneva da morire alle proprie cose.
                            Mentre, senza piú parole e svuotato, stavo seduto sul letto, <name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name>,
                            con il piú smagliante dei suoi sorrisi, mi consolò.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Sturmtruppen"><seg type="stutter">S…</seg> sai cosa, <name type="person">Watanabe</name>? Potresti svegliarti insieme a me e fare ginnastica anche tu</q> –.
                            E con queste parole, uscí dalla stanza per andare a fare colazione.<lb/><pb xml:id="page23" n="23"/></p>
                            </div>
                            </div>
            
                            <div type="page" n="23">
                            <div>
                                
                            <p>Quando raccontai a <name type="person">Naoko</name> la storia di <name type="person" subtype="epithet">Sturmtruppen</name> e della sua ginnastica con la radio, scoppiò a ridere.
                            Pur non avendo pensato che potesse essere comica, finii col riderci sopra anch’io.
                            Quel viso ridente – anche se si sarebbe spento in una frazione di secondo – era tanto, davvero tanto che non lo vedevo.<lb/></p>
                            <p>Io e <name type="person">Naoko</name> eravamo scesi dal métro alla stazione di <name type="place">Yotsuya</name>
                            e camminavamo lungo i binari che seguivano il fiume, in direzione di <name type="place">Ichigaya</name>.
                            Era una domenica pomeriggio, verso la metà di maggio. La pioggia che dalla mattina era continuata a intermittenza,
                            un po’ prima di mezzogiorno era cessata completamente e i tetri nuvoloni che gravavano bassi si erano dileguati, spazzati via dal vento del sud.
                            Le foglie dei ciliegi, di un verde smagliante, tremavano al vento scintillando alla luce di un sole già estivo.
                            La gente per le strade si era sfilata giacche e pullover e li portava appoggiati alle spalle o sul braccio.
                            Sotto il sole caldo della domenica pomeriggio tutti sembravano avere un’aria felice.
                            In un campo da tennis oltre il fiume, <num value="2">due</num> giovani si erano tolti le magliette e in pantaloncini corti si lanciavano colpi con le racchette.
                            Solo <num value="2">due</num> suore, sedute su una panchina, con le loro nere tonache invernali,
                            sembravano non essersi ancora sintonizzate sul cambio di stagione, ma ciò nonostante si godevano soddisfatte le loro chiacchiere sotto il sole.<lb/></p>
                            <p>Dopo aver camminato per un quarto d’ora avevo la schiena tutta sudata, perciò mi tolsi la pesante camicia di cotone che indossavo e rimasi in <foreign xml:lang="ing">T-shirt</foreign>.
                            Lei aveva le maniche della felpa rimboccate sopra i gomiti. Era una felpa grigio perla, a cui i molti lavaggi avevano dato una piacevole sfumatura pallida.
                            Avevo l’impressione di avergliene già vista indossare una identica tanto tempo prima, ma come per altre cose era piú un’impressione che un ricordo preciso.
                            Non ci eravamo frequentati abbastanza perché potessi ricordare molte cose di lei.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Com’è vivere in un collegio? Si sta bene a vivere insieme ad altra gente?</q> – chiese <name type="person">Naoko</name>.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Non lo so neanch’io. È troppo presto per dirlo, è passato</q><pb xml:id="pag24e" n="24"/></p>
                            </div>
                            </div>
            
                            <div type="page" n="24">
                            <div>
                                
                            <p><q>poco piú di un mese,</q> – dissi.
                            – <q type="spoken" who="Watanabe">Nell’insieme non mi sembra tanto male. Per lo meno, non c’è niente di troppo insopportabile.</q> – dissi.<lb/>
                            Lei si fermò davanti a una fontana, bevve un sorso d’acqua, poi tirò fuori dalla tasca dei pantaloni un fazzoletto bianco e si asciugò le labbra.
                            Quindi si piegò e si riallacciò con cura una scarpa.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Pensi che anch’io potrei fare una vita del genere?</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Vivere insieme ad altri?</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Sí,</q> – disse <name type="person">Naoko</name>.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Mah… sai, dipende molto dalla mentalità. Ci sono anche aspetti spiacevoli, senza dubbio.
                            Le regole sono molto rigide, devi sopportare delle nullità che si credono padreterni, compagni di stanza che alle <time when="6:30">sei e mezzo del mattino</time>
                            fanno ginnastica con la radio… Ma se pensi che queste cose le ritrovi un po’ dappertutto, non ci fai troppo caso.
                            E poi se sai che è lí che devi vivere, ti ci abitui. Tutto qui.</q><lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Naoko">Sí, dev’essere cosí,</q> – convenne lei, e per un po’ sembrò sprofondare nei suoi pensieri.
                            Poi mi guardò fisso negli occhi, come se stesse esaminando un oggetto insolito e raro.
                            A guardarli da vicino gli occhi di <name type="person">Naoko</name> erano cosí profondi e trasparenti da dare i brividi.
                            Non me ne ero mai accorto fino a quel momento, ma d’altra parte non avevo mai avuto l’occasione di fissarli tanto a lungo.
                            Non solo era la prima volta che camminavamo da soli, ma era anche la prima volta che parlavamo per tanto tempo.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Watanabe">Avevi intenzione di entrare in un collegio?</q> – chiesi.<lb/></p>
                            <p>– <q type="spoken" who="Naoko">No, non è questo,</q> – disse <name type="person">Naoko</name>.
                            – <q type="spoken" who="Naoko">Ci pensavo cosí… chiedevo come dev’essere vivere insieme ad altra gente. E poi quello che in effetti volevo dire…</q> –
                            Si morse le labbra cercando la parola o l’espressione adatta, ma apparentemente senza riuscirci. Sospirò e abbassò lo sguardo.
                            – <q type="spoken" who="Naoko">Non lo so neanch’io, non importa.</q><lb/></p>
                            <p>Questo chiuse il discorso. <name type="person">Naoko</name> riprese a camminare verso est.
                            Io la seguivo, appena dietro. Era passato circa un anno da quando l’avevo vista l’ultima volta.
                            In quei mesi <name type="person">Naoko</name> era dimagrita al punto da sembrare quasi un’altra. Dalle sue guan<pb xml:id="page25" n="25"/>ce</p>
                            </div>      
                            </div> 
            
                            <div  type="page" n="25">
                            <div>
                                
                            <p>paffute, che erano la caratteristica del suo viso, era sparita quasi tutta la carne, e anche il collo si era molto assottigliato,
                            ma sebbene cosí dimagrita non aveva assolutamente un’aria spigolosa o malata.
                            Il suo dimagramento sembrava dovuto a un processo naturale non traumatico.
                            Era come se lei si fosse nascosta in un luogo lungo e stretto e il suo corpo si fosse spontaneamente affusolato, per adattarsi a quello spazio.
                            Capivo adesso che <name type="person">Naoko</name> era molto piú bella di quanto mi fossi mai reso conto.
                            Avrei voluto dirglielo, ma non seppi trovare le parole giuste, cosí rimasi in silenzio.<lb/>
                            [...]</p>
                            </div>
                            </div>
                          
        </body>
    </text>
</TEI>

